% Sección sobre el uso de herramientas de Inteligencia Artificial
\section{Política de Inteligencia Artificial}
\label{sec:ia}

Uso permitido bajo el consenso Linux (Abril 2026):

La política citada corresponde a un consenso de la comunidad Linux (asociada a \texttt{kernel.org}) y no es de autoría de los integrantes de este proyecto; en este trabajo se declara la aplicación de dicha política y su cumplimiento por parte del equipo.

\subsection*{Principios}
\begin{itemize}
  \item La IA es un asistente, no un reemplazo.
  \item El desarrollador es responsable de:
  \begin{itemize}
    \item Código
    \item Seguridad
    \item Legalidad
    \item Integridad
  \end{itemize}
\end{itemize}

\subsection*{Uso y atribución}
Los contenidos y artefactos generados con ayuda de herramientas de Inteligencia Artificial se utilizaron exclusivamente como asistencia técnica y de formato. Cualquier aporte o sugerencia generada por dichas herramientas fue verificada, corregida y aprobada por los desarrolladores responsables antes de su inclusión en este informe. La responsabilidad final sobre el código, la seguridad, la legalidad y la integridad del trabajo recae en los desarrolladores e integrantes del equipo; en particular, se aplica la atribución y responsabilidad ("blame") al desarrollador que firma o sube cada contribución.

\subsection*{Herramientas de IA utilizadas}
\begin{itemize}
  \item Claude: Conversión e interoperabilidad de documentos para extracción e incorporación de información durante el desarrollo del informe.
  \item ChatGPT: Formateo técnico de texto y optimización de prompts para reducción de tokens.
  \item Gemini 3.1 y Codex (vía Autopilot): Asistencia en redacción, refinamiento de contenido, automatización de tareas y generación asistida de archivos y fragmentos de código para ejecución desatendida.
\end{itemize}

Las contribuciones originales resultantes de estas asistencias fueron revisadas y validadas por los integrantes del proyecto, y las aportaciones finales se registran a nombre de los correspondientes autores humanos.
